# CalcImg使い方

# はじめに
```
著作権・免責事項  
このソフトウェアの著作権は吉木保温　有限会社が保持します。  
本ソフトはフリーソフトであるため、本ソフトに絡む金銭を受理する行為を禁止します。  
転売、複製（コピー）は禁止します。  
吉木保温　有限会社はこのソフトの使用によるいかなる損害も作者は関知いたしません。  
``` 
設備図面のキャドからPDF変換されたイメージファイル以外では

拡大縮小してみる位しか使い物になりません。

縦方向横方向を自動識別する為斜め線の測定はできません<em><strong>※現状版はできます。</strong></em>

どうしても斜め線を測定したい場合は測定結果の約1.4倍位です。

このソフトが使用できるPCは少なくとも1024ｘ768以上の解像度が必要です。

<strong>画像はマウスをのせると拡大表示します。</strong>

&nbsp;
<!-- more -->

### 1.PDFからイメージデータを作成します。

PDF-XChange-Viewer にてPDFファイルを開きます。

ちなみにPDF-XChange=Viewerについてはgoogle等で検索すると出てきますので

そちらで調べて下さい。

メニューのファイル（F)　－＞　エクスポート　－＞イメージへ変換とクリックします。  
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/PDF-Viewer1.png" alt="" width="460" height="362" />
</span>  
イメージの種類はJPEG

ズーム　１００％　解像度 150 dpi

を選択しました。

保存する場合１現場単位で同じフォルダに格納するようにします。

イメージの作成が完了したら

&nbsp;

### ２．CalcImgをインストール

ここから<a href="/download_list/">ダウンロード</a>できます。

今回からデータベースをFirebirdの組み込み型に変更しました。

~~Firebirdについてもgoogle等で調べてもらえればわかると思いますが~~

~~このソフト(CalcImg)をつかう場合は何も調べる必要はありません。~~

&nbsp;

またこのソフトはインストールしたフォルダ事USBメモリに入れて別PCで使用できるようになっています。

windowsXPへのインストールは簡単ですのでスルーします。

windows7へのインストール方法

CalcImg_setup.zip ファイルを解凍後にできる CalcImg_setup.exe をダブルクリックします。

途中で以下の画面が表示されますので  
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/showplog.png" alt="" width="252" height="194" />
</span>  
<strong>参照ボタンをクリックして以下の画面のように変更して下さい</strong>

（＊上の画面はすでに変更されたフォルダが表示されています＊）

（＊最初に表示されるフォルダは c:￥program files￥yoshi￥CalcImg ＊）  
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/showdlg.png" alt="" width="178" height="183" />
</span>  
これはc:￥users￥kiyo　を選択しています。

kiyoと言うのは私の使っているPCでのフォルダですので

みなさんは別のフォルダ名だと思います。

わからんと言う方は  c:￥ユーザー￥パブリック　へ変更して下さい。

（＊選択後 c:￥users￥public  と表示されます ＊）)  

とにかく **C:￥Program Files　以外のフォルダーに入れる事**  

&nbsp;

<strong>自分が書き込み権限のあるファルダに変更する事です。 <em>※要は c:￥program files￥ 以外にインストールしないとイケない</em></strong>

<strong>これをしないと 使えません。</strong>

### ３．CalcImgを起動します。  
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page1.png" alt="" width="340" height="266" />
</span>  
なにも無いグレーな画面です。

&nbsp;

### ４．メニューのファイル（F)　－＞　開くをクリックします。  
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page2.png" alt="" width="480" height="270" />
</span>  

### ５．開く事のできるイメージファイルの拡張子は jpeg(jpg)、 gif、 bmp のみです。

&nbsp;

 ~~６．開いたら図面縮尺と用紙サイズを記入及び選択します。~~(***除きました***)

&nbsp;
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page4.png" alt="" width="500" height="370" />
</span>  
### ７．<span style="color:cyan;">水色の枠</span>で囲んだドアボタンクリックすると下方に記入エリアが現れます。

まず実際に縮尺があっているかテストします。

<span style="color:green;">緑色の枠</span>で囲んだテストモードをチェックしこれから計測する数値を実長に記入します。

<span style="color:red;">赤枠</span>のようにマウスでポイントします。

テストモードの場合は一番下のピンクとマロン色で囲んだ位置に測定した結果が表示され、

<span style="color:green;">緑枠</span>の横縮尺に縮尺率が計算されます。

縦方向も同じようにテストしてください。(コピーしても良い)

なぜ横、縦テストするのか？　言い忘れましたが、スキャナーで作成したイメージファイルも

測定できるようにと思ったからです。

スキャナーでのイメージファイルは伸びや歪みが若干でてきます。

余談ですが　自社では「ブラザーのMFC-6490CNを使っています」

ファックス、PCファックス、スキャナー、プリンターがA3クラスまで使えてネットオークションでは

5万位で買えます。　－－－　ちなみに私ブラザーとはなんの関係もありません。

PDFからイメージファイルを作成した場合は一回行えば良いようです。（連続して開く場合）

<em>※　後からわかったのですが、連続で開くと端の表示が切れる場合があるようです。</em>

&nbsp;
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page5.png" alt="" width="500" height="370" />
</span>  
### ８．実際測量する場合は図面を使いやすいサイズに縮小します。

赤枠の虫眼鏡ボタンで縮小します。虫眼鏡ボタンの右枠の数値は

縮小・拡大のステップ値です。

PDFから変換したイメージファイルの場合は縮小してもかなり

きれいに表示されます。

地下一階の排水管を測定している様子です。

管種に　排水管

管径　100A

作業場所に　地下一階を選択しています。  
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page6.png" alt="" width="500" height="370" />
</span>  
### ９．100Aを測定後、50A測定したらまだ100Aがあった場合等並び替える必要はありません。

後で集計できますので問題ありません。

少し見にくいのですが、測定した箇所に上書き線があります。

これを頼りに測定していけばどこまで測定したかわかります。

また図面には表示されない枝管等の立ち上げはその場その場で測定した表の「長さ（M)・個」に

直接＋していく方が良いようです。  
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page7.png" alt="" width="188" height="67" />
</span>  
### １０．終了する場合上のような画面が表示されます。<em>※今は出ません強制保存しています。</em>

はいをクリックして終了して下さい。

いいえをクリックすると縮尺、用紙サイズが次回におかしくなるバグは確認しています。

この表示は表示しないようにするかもしれません。

途中で終了した図面を再度読みだすと測定結果の線が消えていると思います。

その場合　９．画面の下方に追跡ボタンがあります。これをクリックしてください。

但し記録したデータの倍率が同じではない場合、結果は無残な事になると思います。

&nbsp;

&nbsp;
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page8.png" alt="" width="184" height="212" />
</span>  
### １１．メニューの　表示（S)　－＞　管種、管サイズの編集　から自分の好みに編集できます。

上の画面は管種によって測定する線の色を変更しているところです。

管サイズも適当に編集してください。

&nbsp;
<span class="scale">
<img  src="/img/CalcImg/page9.png" alt="" width="450" height="275" />
</span>  
### １２．すべての図面を測定したら　メニューの表示（S)　－＞記録データ編集　から上の画面を表示させます。

注意：これを表示するには、　「３．CalcImgを開きます。」の状態で開いてください。

（つまり一度終了して　起動直後に）

イメージファイルを読み込んだ状態では左の赤枠に一件しか表示されません。

左の赤枠が今回測定した内容を表示しています。

水色枠に表を移動すると下部の記録内容が変化します。

### １２－１．集計方法

右上　緑枠の一番上で　新規ボタン　をクリックして現場名、会社名を記入します。

その下にある　削除ボタンをクリックすると作業場所、集計内容がすべて削除されます。

次に新規場所ボタンをクリックします。

項目に作業場所を入力してください。

次に左赤枠記録データを集計したい記録内容に合わせピンク枠の集計内容の横にある

集計ボタン　をクリックします。

新規場所ボタン　から繰り返して記録データを集計します。

### １２－２．エクセルへ送信

集計が終わったら集計内容のエクセルへボタンをクリックします。

全てのチェックをはずすと現在表示されている集計内容のみエクセルへ送られます。"